\section{Realizacja kopnięcia w Choregraphe}
Kopnięcie piłki jest dość skomplikowanym zadaniem, ponieważ wymaga od robota balansowania na jednej nodze, kiedy druga musi wykonać ruch kopiący, przy jednoczesnym utrzymaniu stabilności.
Osiągnięcie skutecznego manewru kopnięcia piłki osiągnięte zostało kilkoma drogami. 

\subsection{Tworzenie sekwencji ruchów wykorzystując blok ,,Timeline''}

Program Choregraphe udostępnia łatwy w obsłudze interfejs tworzenia złożonych animacji ruchowych, zdeterminowanych w czasie. \\
%-------------SCREEN------------------------------------
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter14_kopnieciePilki/Kopniecie.png}
\caption{Bloczek Timeline w Choregraphe}
\label{fig:Kopniecie}
\end{figure}
%-------------SCREEN------------------------------------
Za pomocą tego narzędzia stworzono stabilny ruch robota kopiącego piłkę.
\subsection{Instrukcja korzystania z narzędzia timeline}

Aby rozpocząć pracę w panelu timeline, należy przeciągnąć bloczek o tejże nazwie do okna roboczego aplikacji, a następnie otworzyć go podwójnym kliknięciem myszy.

Tworzenie animacji może odbywać się na dwa sposoby:
\begin{enumerate}
\item Ręczne poruszanie robotem i zapisywanie ustawionych pozycji.\\
\begin{itemize}

\item Wprowadzenie robota w odpowiedni tryb\\

Aby pracować w tym trybie, robot musi mieć wyłączony tryb autonomicznego życia, być włączonym (opcja "wake up") oraz mieć włączony tryb tworzenia animacji.\\

\item Sekcje robota\\
Tryb animacji dzieli robota na cztery sekcje -- po jednej na nogę i po jednej na rękę. Po wejściu w omawiany trybs każda sekcja zostaje usztywniona. Sztywność sekcji sygnalizowana jest przez diodę, która jest przypisana do danej sekcji (ręce -- diody w oczach, nogi -- diody w stopach). Kolor pomarańczowy oznacza, że dana sekcja jest usztywniona. 

\item Zmiana sztywności sekcji\\
Przełączanie między stanami przegubów usztywniony/rozluźniony realizowane jest przez przyciśnięcie czujnika dotykowego powiązanego z daną sekcją (ręce - czujniki na wierzchu dłoni, nogi - czujniki na krańcach stóp).\\

\item Tworzenie animacji\\
W ten sposób poprzez odpowiednie manipulowanie robotem, możliwe jest osiągnięcie dowolnej pozycji. Po ułożeniu wszystkich sekcji w zadanych pozycjach, należy zapisać położenia w klatce czasu \textit{keyframe}. Tak stworzone klatki z zapisanymi pozycjami należy następnie rozmieścić na osi czasu, aby zdeterminować czas w jakim nastąpi przemieszczenie z jednej klatki do drugiej. \\
%-------------SCREEN------------------------------------
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter14_kopnieciePilki/Timeline.png}
\caption{Zrzut ekranu z programu Choregraphe przedstawiający interfejs Timeline}
\label{fig:Timeline}
\end{figure}
%-------------SCREEN------------------------------------
\end{itemize}

\item Sterowanie pozycją poszczególnych przegubów z poziomu programu.\\
W poprzednio otworzonym oknie timeline użytkownik ma możliwość dodawania nowych, oraz modyfikacji już utworzonych klatek  pozycjami.\\
Aby otworzyć okno modyfikowania przegubów należy kliknąć ikonę ołówka znajdującą się w lewym górnym rogu, na panelu obok przycisków play/pause. W oknie użytkownik ma dostęp do wszystkich przegubów, których pozycja na robocie zmienia się wraz ze zmienianiem ich w programie Choregraphe. Pozwala to na podgląd efektów naszych działań w czasie rzeczywistym. \\
\end{enumerate}

Po stworzeniu animacji w którymkolwiek z wyżej wymienionych trybów, możliwe jest jej  wyeksportowanie do kodu w języku Python oraz C++. Aby to zrobić należy kliknąć prawym przyciskiem myszy na oś czasu, a następnie wyszukać z menu odpowiednią instrukcję.



\subsection{Wykorzystanie Python SDK}
W celu wykonania wybranych ruchów takich jak kopanie można skorzystać z dokumentacji udostępnionej przez  ALDEBARAN. %http://doc.aldebaran.com/2-1/dev/python/examples/motion/whole_body.html?highlight=motion%20kick

Można tam znaleźć na przykład gotowe skrypty Pythona, które wywołane z konsoli (po uprzednim uruchomieniu NaoQi i połączeniu się z robotem) realizują zaprogramowaną sekwencję.

W celu odpalenia skryptu z poziomu Choregraphe należy dodać do projektu blok Python Script i wkleić do jego zawartości listing skryptu podany w dokumentacji.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chapter14_kopnieciePilki/PythonScriptScreen.png}
\caption{Zrzut ekranu z programu NaoQi}
\label{fig:PythonScript}
\end{figure}

Z powodu różnic między wywoływaniem skryptu z konsoli, a wykorzystaniu Choregraphe należy wyciąć następujący fragment: 

\lstinputlisting[language=Python]{chapter14_kopnieciePilki/SKRYPT_KOPANIE.py}

Należy pamiętać o odpowiednim IP robota i porcie.

Problemem okazuje się również punkt odniesienia względem którego robot liczy zadanie kinematyki odwrotnej. Kod z dokumentacji nie funkcjonuje poprawnie ponieważ stosowane odniesienie do FRAME ROBOT znajdujące się %doczytać dokładnie gdzie
nie może rzekomo być wykorzystywane przy liczeniu pozycji nogi. Kod po zmianie punktu odniesienia na FRAME TORSO lub FRAME WORLD wykonuje się, jednak nie zawsze poprawnie. Przy wybraniu FRAME TORSO niektóre roboty kopały zgodnie z oczekiwaniem, inne niestety z powodu niepoprawnych ruchów przewracały się.

%inne słowo a toporność?
Mimo toporności rozwiązania z nagraną na sztywno sekwencją w bloku Timeline wydaje się to lepszym rozwiązaniem. Tak też robią najlepsze z drużyn RoboCup Soccer Simulation. Odtwarzana jest na sztywno jedna z kilku (na przykład: ,,lekkie kopnięcie w lewo'', ,,mocne kopnięcie w prawo'', ,,lekkie kopnięcie w przód'') sekwencji w zależności od orientacji robota względem piłki i bramki.